---
title: Lec1 Introducation
date: 2019-03-28 19:16:05
tags: lec1
---

6.824：分布式系统工程

<!-- more -->

## 6.824：分布式系统工程

什么是分布式系统？

多台协作的计算机组成的系统。很多互联网基础设施都是基于分布式的，如大型网站的存储系统，MapReduce 计算，P2P 资源共享等。

为什么要使用分布式？

- 物理上将实体（计算节点）隔离
- 通过物理隔离保障数据安全 safety
- 通过复制数据副本来保证容错，实现高可用

但是

- 需要考虑很多并发因素，实现复杂
- 在实现上必须能容忍部分节点不可用
- 系统潜在的性能问题不易暴露出

那为什么还开这门课？

- 有意思：分布式待解决的问题很难，对应的解决方案也很值得学习
- 可实践性强：课程涉及的理论已被广泛应用在各种大型网站中
- 很多人都还在研究：有很多问题已解决，也有很多待解决
- 手把手教学：通过本课程的 lab，你将亲手打造一系列分布式系统

## 课程结构

课程内容：

- lecture 讲义

  主要讲一些比较大的主题，讲解论文和实验

- reading 论文阅读

  通过阅读一些新旧论文，来阐明一些关键的点/细节，很多讲义都是围绕论文展开的，所以请在课前先读一遍论文，每篇论文读完都要回答小问题

- labs 实验

  实验目标：深入理解一些重要技术点，积累分布式系统的编程经验，一周做一个实验：

  lab1: MapReduce

  lab2: 使用 Raft 协议实现基于副本复制的容错机制

  lab3: 实现可容错的 k/v DB

  lab4: 实现分布式 k/v DB



## 主要 Topic

分布式体系结构可统括为 3 类：存储，通信，计算。三大领体系都面临一些共性问题：

### topic 1：基础组件的实现

RPC 机制，多线程编程，并发控制

### topic 2 ：性能瓶颈

终极目标：简单通过水平扩展来提高系统吞吐量

- N 台 Server 能通过 CPU Disk 并行实现 N 倍的吞吐量，N 较小的情况下加 Server 就能很容易提高吞吐量
- N 变大后扩展越来越难，面临以下问题：
  - 每台服务器的负载并不均衡，可能有的高有的低
  - 有些代码无法被并行化的：比如和用户的界面交互流程等
  - 共享资源有限：如共享的网络带宽等会限制系统性能

PS：有的问题一般单纯加服务器是解决不了的，比如降低某次请求的响应时间，多半取决于代码质量，所以比起加机器来提升吞吐量，程序员还得下一番功夫

### topic3：容错机制

假设你有 1000 业务服务器在线上跑着，因为网络可能存在波动甚至故障等情情况，那总会出现某个别服务器处理超时甚至直接崩溃不提供服务，但这些错误我们希望在隐藏在系统内部，而非告诉用户服务器宕机了。处理目标：

- 可用性：即使某个节点失效，整个系统还能照常继续处理请求
- 持久性：当错误被及时处理后系统能恢复运行

 可通过复制副本来实现，当一台 Server 崩溃以后，一直在复制它数据的另一台 Server 能尽快接替它手里的工作，继续处理客户端的请求

### topic4：数据一致性

在分布式系统中每个执行过程都是明确的，比如 `Get(k)` 返回的数据是最近一次 `Put(k, v)` 设置的 v，但副本 Server 和目标 Server 保持 k 的 v 数据一致实现起来并不容易。比如这几个场景可能会导致多次 `Get(k)` 结果不一致：

- Server 在请求执行成功后崩溃，未响应执行结果给客户端
- 超高延迟甚至阻断的网络通信会使得运转正常的 Server 在外界看来就像宕机了一样，这种网络使得分布式系统有脑裂的风险

分布式系统的数据一致性和系统性能是鱼与熊掌的关系，参考 CAP 一般来说，强一致性始终拖慢系统，弱一致性可提高系统性能。



## 分布式计算模型：MapReduce (MR)

### 概述

背景：在 MR 理念出现之前，像爬虫爬取到的 TB 级网页数据处理经常要数小时，此外还需使用上千台计算机，由于数据处理不是分布式系统专家该做的，所以自己分布式实现起来难度很大，就比如必须面对节点失效等问题。

MR 的目标：哪怕不是程序员专家，也能在多台计算机上轻松地进行数据的分割处理，程序员只需要定义 Map 和 Reduce 两个函数的逻辑代码。

MR 的运行：MR 可用运行在上千台服务器上来处理巨大的数据集，并且对外隐藏了分布式的实现细节。

### MR 过程

单个数据集的内容会被分割到 M 多个文件中去，map 从文件中生成 K-V 数据对，reduce 汇总结果：

```
  Input1 -> Map -> a,1 b,1 c,1
  Input2 -> Map ->     b,1
  Input3 -> Map -> a,1     c,1
                    |   |   |
                    |   |   -> Reduce -> c,2
                    |   -----> Reduce -> b,2
                    ---------> Reduce -> a,2
```

MR 会在每个文件上都调用 Map() 函数来并发地产生 k2-v2 中间数据对，每次 Map() 函数的执行称为一个 task，随后 MR 会对给定的 k2 汇总所有的 v2 值并传给 Reduce() ，汇总后输出 `<k2  , v3>` 的结果并存储在文件中。过程：

```
map(k1, v1) -> list(k2, v2)
reduce(k2, list(v2)) -> list(k2, v3)
```



### MR 例子：单词计数

对几千个文本文件中的单词进行计数，MR 会这么处理：

```
  Map(k, v)
    split v into words
    for each word w
      emit(w, "1")
  Reduce(k, v)
    emit(len(v))
```

对每个输入的文件进行单词 Split，随之将所有单词进行 Map  计算后进行 shuffle 归类操作，最后 Reduce 对每个单词在多个文件中的词频进行汇总：

![image-20190330164900809](https://images.yinzige.com/2019-03-30-084901.png)



#### 1. 如上实现隐藏了很多细节：

- 需要在多台服务器上同时处理多个文件任务

- MR 需要跟踪已完成的任务
- 将处理完的数据挪到文件中
- 将节点从处理失败的状态中恢复



#### 2. MR 的水平扩展能力很强：N 台计算机能实现 N 倍的吞吐量

M和R函数个数都大于等于 N，全部 Map 和 Reduce 函数可以并行运行互不干扰，它们只会在 shuffle 的中间过程会有交集，所以参与运算的服务器越多吞吐量越高，MR 模型相比为每个数据处理的应用都开发一个并行程序成本要低得多。



#### 3. 什么会限制 MR 的性能？

一般限制系统性能的因素有：CPU 频率核数、内存大小、硬盘读写性能和容量，网络带宽和延迟等等。在 2004 年 MR 模型刚发布时面临的性能限制主要是网络带宽：在进行 Map 和 Reduce 之间的 shuffle 时，需通过网络在不同主机上传输中间数据，MR 论文中实验环境的带宽在 100-200GB/s，用到了 1800 台服务器，算下来每台服务器每秒能处理 55MB 的输入数据，当时通过减少数据传输的次数来提高系统性能，现如今局域网内已经是动辄千兆的带宽，反而瓶颈可能在磁盘读写上了。



#### 4. 更多细节

![image-20190330165821982](https://images.yinzige.com/2019-03-30-085822.png)

- master：负责分配 task 给 worker 执行，存储 Map 任务的中间结果到本地磁盘中，由 GFS 分布式文件管理系统管理，所有服务器同时运行着 GFS，map worker，reduce worker

- 输入文件的数量远比 worker 多 （上图：5:3）
- master 给每个 worker 都分配一个 map 任务，处理完毕后通过 hash key 将数据归类成 R 份存储在本地磁盘中

问：要实现 MR 的运行过程用什么样的数据结构好？

答：在所有 map 任务未完全执行完毕前，reduce 是不会执行的。map 都完成后 master 会告知 reduce worker 从 map worker 那里将中间数据取回来，处理完毕后再写回到 GFS(一个 reduce task 对应着一个输出文件)



#### 5. 如何应对低速网络？(论文 3.3)

- map 的输入是本地磁盘里的数据，即 GFS 上的副本，这样读数据直接从本地读而不是通过网络传输
- map 的输出写回本地磁盘
- 中间数据只会通过网络传输一次
- 中间数据会被 key 有序归类到文件中



#### 6. MR 的负载均衡怎么做的？

不能出现 N-1 台服务器全部在等 1 台服务器处理的情况，但有的任务的确会耗费更多处理时间，解决办法：task 远比 worker 多，master 会将新 task 调度到闲置的 worker 处理。



#### 7. MR 的容错是怎么做的？(论文 3.5 & 3.6)

- 如果某台服务器在处理一个 task 时直接宕机了怎么办？

  MR 只会重新计算失败的 map 和 reduce 任务。因为 MR 要求 Map 和 Reduce 函数的实现必须都是纯粹干净的

  - 函数内部不存储中间态
  - 不操作除 MR 交代给它的其他系统文件
  - 在 tasks 之间通信只有 shuffle

相比其他并行编程框架，MR 要求函数的实现必须是干净纯粹的，这才能让 MR 简洁高效。

**worker 崩溃恢复的实现**

- map worker 崩溃

  master 通过 ping worker 发现它超时没心跳了，那就认定此 worker 的输出已丢失，但其他所有 reduce 都需要这份输出，master 没办法只能将在此 worker 上已分配的任务回收，从 GFS 读取输入副本再分配给其他 worker 处理。

  可能已有 reduce worker 从该 map worker 读取了中间数据，为避免此种情形只能在 map 的实现中进行限制。

  需注意，当有 reduce worker 已读取了完整的中间数据，master 是不会二次执行此 map 任务的，但如果接下来的 reduce 也运行失败，master 才会重新运行此 map 任务

- reduce worker 执行崩溃

  如果 reduce 任务已完成了那没关系，毕竟 GFS 中已存储了结果副本。反之 master 会启动其他 worker 来执行这些没完成的任务。

- reduce wroker 写入时崩溃

  GFS 有未写入完毕前文件不可见的功能，master 直接重新运行该 reduce 任务是安全的

**其他崩溃问题**

- master 分配同一 task 给 2 个 map worker 处理会怎么样？

  master 只会认为其中一个 worker 已经 gg 了才会重新分配任务给其他 worker 处理，不过它能保证只会该处理结果只会给 reduce 通知一次

- master 分配同一 task 给2 个 reduce worker 会怎么样？

  那这 2 个worker 最终会尝试向结果写到同一文件中，然而 GFS 有文件原子重命名功能，能保证每个文件只会写入一次

- 如果一个 worker 运行太慢了怎么办？

  这多半是硬件层面的问题，master 会将一些超时任务分配给其他 worker 重新处理

- 如果 master 本身崩溃了怎么办？

  因为 master 只有一台，这种单点故障只能手动从 check-up 恢复执行，或者干脆放弃任务重新计算。



#### 8. 哪些场景 MR 是不适用的

- 并不是所有程序都可以切分成 map/shuffle/reduce 这种模式
- 数据量小用 MR 就是杀鸡焉用牛刀，费用还高
- 数据源不确定（map 和 reduce 不能自主选择输入文件处理，只能等 master 分配）
- 多重 shuffle，如 page-rank（多个 MR 效率不高）



#### 9. 现实生活中 MR 应用场景

CatBook：面向猫咪的社交网络，有如下需求：

- 建立搜索索引，这样铲屎官就能搜到别人家的猫咪了
- 分析不同种类的猫咪的流行度，来做广告投放决策
- 检测狗狗的照片并删除…

这些 MR 都能做到，比如每晚都针对所有猫咪的 profile 执行以下批量任务：

- 建立倒排索引：汇总所有 profile 后分析某个词对应到哪堆猫咪

  `map(profile text) -> (word, cat_id) -> reduce(word, list(cat_id)) -> list(word, list(cat_id))`

- 对 profile 的访问量计数：汇总所有 web 访问日志计算  cat_id 的访问次数

  `map(web logs) -> (cat_id, "1") -> reduce(cat_id, list("1")) -> list(cat_id, count)`

- 过滤 profile

  `map(profile image) -> image analysis -> (cat_id, "dog!") -> reduce(cat_id, list("dog!")) -> list(cat_id)`



## 结论

MR 分布式编程模型引领了集群计算的潮流，但它

- 不是最有效，也不是最灵活的分布式编程框架
- 伸缩性还可以
- 编程友好：隐藏了中间数据的复制和计算节点失败的处理细节

这些优缺点在实践中要权衡好，在后续课程中将介绍更多比 MR 厉害的编程模型。

Have fun with the lab.


